【滴滴順風車】新女乘客僅可晚上8點前叫車 內地：涉性別歧視

去年發生多宗涉及順風車司機姦殺案，滴滴出行無限期暫停順風車業務。滴滴出行昨日發出通告，指順風車服務將本月20日陸續在全國7個城市恢復營運。惟恢復提供服務細則，卻引起內地民眾熱議，質疑屬性別歧視。

根據試運營期間的服務時間，提供05:00-23:00（女性05:00-20:00）、市內中短途（50公里以內）的順風車平台服務。今次滴滴出行恢復順風車的服務，特別強調安全監管，例初次使用前，車主和乘客都必須要接受安全學習。對女性乘客，在長距離車程時，滴滴出行要求增加人臉識別，女性用戶必須設置緊急聯繫人，車主自動打開行程錄音，女性乘客的打車時間由凌晨5時至晚上8時為止。

對於女乘客只能在晚上8時前叫車，即時引起民眾熱議，「爲甚麼是20點以後不能打車，而不是21點或22點？滴滴制定這個規則有沒有甚麼依據？或者數據支撐？能否公佈？」亦有人提出「晚上8點以後不允許女性打順風車也是一種保護手段」。

西南財經大學法學院反歧視法研究中心主任何霞認為，試運營公告中限制女性使用時間的做法是否構成歧視，需要判斷此舉是否構成了基於性別的不合理區別對待。僅限制女性乘客使用時間構成基於性別的區別對待，其次，這樣的限制不具有合理性。

何霞認為，即便是出於安全保障的目的，但以限制女性使用的手段並不適當。造成安全隱患的原因是由於滴滴順風車此前自身對營運人員的資格審查、安全程序等管理上的問題，而不是在特定時間段把女性排除在乘客的範圍外。滴滴負有法定的義務，不可侵犯消費者的人格尊嚴，包括不得歧視。

內地女性維權律師萬淼焱表示，滴滴順風車此舉措，是典型的基於性別所造成的差別待遇，是性別歧視，侵犯女性司機乘客的人格尊嚴。

對於滴滴順風車的試運營方案，不是按照《消費者權益保護法》的規定，向女性消費者提供符合保障人身、財產安全的商品或服務上。有關規定指，侵害消費者人格尊嚴、侵犯消費者人身自由或者侵害消費者個人信息依法得到保護的權利的，或會被罰50萬元人民幣（約55萬港元），甚至停業整頓。

對於新措施所引發的爭議，滴滴出行總裁柳青昨日其微博上回應稱：「大家的批評都悉數收到。我自己作為一個資深女白領，也覺得現在的順風車產品功能對女同學們不太好用，我們內部的產品同學曾無奈自嘲自己在做『一款最難用的順風車產品』，給朋友們心裡添堵，心裡也是覺得挺凹糟的。但是在安全的問題上，還真是有點兒如履薄冰地在試運行。懇請大家多給我們一些時間，我們馬上會上線順風車產品功能的評議會，歡迎大家更多的批評與建議，讓我們能更好的守護大家的出行安全和體驗。」

男就唔會有被姦同活摘器官既風險?

做雞怕咩畀人姦

Y你班野呀...講到好似支那有權利保障有法治咁
習大大叫你做乜就做啦 係咪想炮決呀

如果有d咁既事發生，間野可以關門大吉啦

要死咪比佢地死囉

開始似北韓

咁做雞果d 點算

重以為大陸人會要你裝app個時，同意佢個「被強姦免責聲名」

想放棄想輸，入嚟聽完首歌再決定

對女性乘客，在長距離車程時，滴滴出行要求增加人臉識別，女性用戶必須設置緊急聯繫人，車主自動打開行程錄音，
主要想行呢個姐

喺條街做生意啦，開房錢都慳返

可能遲d會呢